<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>阿绣</title>
    <link href="/2025/08/03/%E9%98%BF%E7%BB%A3/"/>
    <url>/2025/08/03/%E9%98%BF%E7%BB%A3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="阿绣-1"><a href="#阿绣-1" class="headerlink" title="阿绣[1]"></a>阿绣<sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="改编自《聊斋志异》中《阿绣》篇目">[1]</span></a></sup></h1><p>又是风和日丽、花香袅袅的一天，刘子固心里觉着十分舒畅，刚起床便看见夫人阿绣已经在操忙着早饭了，看着夫人不断地走来走去安排早饭，一抹笑容爬上了他刚睡醒的脸。刘子固下了床，不紧不慢地走向洗手台，不知道为何最近刘子固常常想起三年前的记忆，那时他和阿绣还未相识，一次偶然的闲逛让他遇到了现在的妻子，那是在一个杂货店，刘子固见到了美如天仙，容貌姣好的阿绣，她在仔细打理店里的东西，想来这店应是阿绣家的，刘子固当下就痴迷阿绣的美貌，便假借买扇子之名向阿绣问价，不料阿绣回头叫父亲出来接客，自己去别处打理了，刘子固顿觉尴尬，心中也是一波紧张。</p><p>想到这里，刘子固轻笑了一声，（怕不是被当年自己的窘态逗笑了），接着取了一瓢水倒进铜盆里面，开始洗脸。刘子固又想起当时自己满脸窘态地跑出了杂货店，心中依然不肯放弃与阿绣认识的机会，偷偷地观察店里，待到阿绣父亲离开店，刘子固便急忙返回店里，他清晰地记着当时阿绣再次看见他时满脸的诧异，“你怎么又来了？你到底买不买东西啊？”阿绣疑问道，刘子固急忙答道：“买买买，我买一把扇子”，“五十文钱”，刘子固当下就把钱付了，看了一眼阿绣便匆匆离开了。此后，刘子固常常有事没事到杂货店买点东西，买的物件大部分都用不着。一来二去，两人便渐渐熟络，每次刘子固买完东西，阿绣亲自用纸包裹起来，用舌头舔一下纸封住，刘子固每次都小心地接下阿绣包好的包裹，带到家中，存放在箱子里面，唯恐破坏了阿绣的唇印。好痴情的男子。刘子固洗完脸，用毛巾擦了一遍手，扭头看了一眼角落里落满灰尘的箱子，心想：我依然如此爱她，便笑吟吟地去客厅用餐了。</p><p>来到客厅，阿绣早已盛好饭菜，看到刘子固满脸笑意地走过来，便说道，“今个是有什么好事吗，怎么一大早这么高兴？”，刘子固笑而不语，只是注视着阿绣，落座后方开口道，“夫人，我高兴有你这么个贤惠体贴的妻子啊，因为有你在，这三年是我最快乐的时光。”说着便拉起了阿绣的手，“死鬼，就知道贫嘴。”阿绣笑着摆开刘子固的手，然后催促子固吃饭。刘子固很快便吃完了，阿绣还在慢慢地用膳。刘子固用右手撑着半边脸颊，仔细端详正在吃饭的夫人。一双丹凤眼，小巧又不失可爱的鼻子，樱红小嘴，一切都跟盖县的她一模一样，看起来三年的光阴并没有给阿绣留下太多痕迹，反倒是刘子固婚后愈发圆润了，脸上已有发福的痕迹了。一想到盖县，刘子固心里浮过一阵痛楚，但又转瞬即逝。</p><p>正是在盖县，刘子固找到了日思夜寐的阿绣，那时阿绣已经失联数月，杂货店也数月未开门。刘子固不知道发了什么事情，只是想见阿绣一面，最初他以为阿绣只是家里有事，过几天就回来了，于是便天天去杂货店门口探望，希望第一时间跟阿绣分享自己所见所闻，后来变成了三天去一次，然后是一周去一次，每次的结果都是那无情的木门和一把坚挺的铜锁。渐渐的，刘子固精神崩溃了，他想知道阿绣为何不辞而别，为什么不告诉他一声，每天醒来便是以泪洗面，怨恨自己还没有向阿绣表明爱意，几个月后，刘子固心灰意冷，对周围事物了无兴趣，母亲看不下去了便让他去盖县舅舅家，换个环境休养一下。</p><p>“狐妖到，坏事生；有情人，须小心；爱欲可，勿痴情；痴情人，最上钩”路上的孩童唱着歌谣跑过，刘子固斜坐在马上，眼神迷离，茫然地望着前方，仿佛随时会掉下来。来到盖县，刘子固让下人牵马尽管往舅舅家方向去，不要停顿，他累了，不想也不愿停下来欣赏他乡的风景和人俗。马就这么平稳地走着，日头高照着，明亮又不炎热，市井的喧嚣也仿佛被放空了，只留下了声声马蹄响。“停停停！”刘子固突然大喝一声，吓得下人急忙拉紧马绳，勒住马，刘子固下马后直奔不远处一户大门敞开的人家，那户人家周围生了不少杂草，大门的漆看起来很久没有上新了，从外面依稀可见有一位女子坐在花园。刘子固直冲那户人家跑去，定睛一看，是阿绣在那里，是他朝思暮想的阿绣，是他废寝忘食牵挂的阿绣啊，刘子固情不能已，当场泪流满面，“我等你等得好苦啊，你怎么丢下我就走了？”，此时阿绣身穿白麻布衣，见刘子固如此动情，也潸然泪下，“家父和我本想回老家歇些时日，哪曾想家父在家染了风寒，不治而终，因而在家守孝，不曾回到海州。”说罢，悲痛不止，刘子固怀抱住阿绣，不断安慰着。陪阿绣呆了几个月后，刘子固告别舅舅，把阿绣接回了家，此后三年，虽然二人尚未举行正式的婚礼，却已有夫妻之实。</p><p>“喂，干嘛坐着发愣。”阿绣轻拍了一下刘子固的肩膀，把刘子固思绪拉了回来，这时阿绣已经吃完饭了，正盯着刘子固看，露出一副调皮的笑脸，刘子固感觉右手有点发麻，便揉了两下手腕，回头看见阿绣笑眯眯的脸，居然有点不好意思了，似乎回到当初二人刚刚恋爱的时候，“你笑什么？”刘子固轻声问道，同时注意到阿绣今天穿了一件红绿相间的衣服，跟以往灰白黑色的装扮大不一样，刘子固还在想自己怎么刚开始没注意到，阿绣便开口说：“过几天，我们就可以办婚礼了，我为父亲守孝的三年期限已经结束了。”听完，刘子固心里一个激灵，差点忘了婚礼，这三年二人相敬如宾，夫唱妇随，刘子固早已将阿绣视为自己的妻子了，但婚礼还是要办的，名分要有的，虽然并不影响二人恩爱如旧。</p><p>刘子固跟阿绣商量了一会婚礼事宜，便起身伸了个懒腰，拍了两下衣服，正了正衣冠，准备出门，嘴角的笑容仿佛牛皮膏药似的掉不下来。刘子固刚出大门，便迎面撞见了一个衣衫褴褛，蓬头垢面的流浪汉，刘子固急忙转向想避开那个人，没看见后面还藏着一个更瘦小的走路摇摇晃晃的流浪汉，刘子固来不及躲开，跟那个流浪汉撞了个满怀，两人都失去了平衡，刘子固好不容易站稳后便连声道歉，而那个流浪汉直接就摔倒在地上了，“谁呀，走路不看着点人啊”，倒地的流浪汉边说边努力站起来，另一个流浪汉赶忙帮他站起来。刘子固觉着这个声音莫名的熟悉，就是想不起来是谁的声音，正当他思索时，突然瞥见那蓬头乱发下竟然是阿绣的脸，只是多了些憔悴和污泥，但那丹凤眼和小鼻子刘子固绝不会认错，刘子固被吓得往后踉跄几步，再仔细一看那搀扶阿绣的流浪汉不是别人，正是阿绣的父亲，“啊啊，见鬼了”，刘子固这次被吓得腿软直接倒地了。那两个流浪汉看到刘子固这般狼狈模样，正想要问个明白，又一声尖叫响起，那酷似阿绣的流浪汉率先说道：“你…你是海州的刘郎刘子固吗？”听到那个流浪汉说出自己的名字，刘子固吓得魂都要出来了，赶紧一个趔趄爬起来，跑回家里，转身关上大门，确认门闩上紧后，才松了一口气，阿绣看到刘子固这副模样，好奇地走了过来，问道：“你怎么了，怎么这么慌张？”刘子固喘了一口气，便把事情来龙去脉告诉了阿绣。阿绣听完后意味深长地哦了一声，说道：“天下这么大，容貌跟我有几分相似的人也不足为奇，何必如此惊讶呢？郎君放松放松。”“可是你父亲不是去世了吗？外面那个人又是谁？”刘子固紧紧抓住阿绣的手，不住地颤抖着。</p><p>这时响起了敲门声，那两个流浪汉赶了上来，流浪汉阿绣一边用手拍门一边喊道：“刘郎，你不认得我了吗？我是阿绣啊，海州杂货店的阿绣啊，我和父亲逃难回来了……”门另一侧的刘子固回应道，“你才不是阿绣呢，杂货店的阿绣就在我家里呢，不要以为你长得像阿绣，有一个长得像阿绣先父的搭档就可以来攀关系、白吃白住。”刘子固没底地说完最后一句话，看向了阿绣，眼里满是求助的乞求，这时门内的阿绣也帮腔道，“你们两个叫花子该往哪里去就往哪里去，别在我们家门口赖着不走。”门外的阿绣听到这些句话，悲从中来，竟然啜泣起来，喃喃自语道，“刘郎，没想到你竟是如此铁石心肠，亏我们三年前萍水相逢，你常在我父亲不在的时候来买东西，我每次都亲自用纸为你包好，再用舌尖舔好封住，看着你每次小心翼翼地接过包裹，好像捧着星星和月亮，我都会在心里暗笑，难道这些你都不记着了吗？还有一次你来买胭脂，我笑你一个大男子家要胭脂作甚，你只顾说让我照办，不肯告诉我原因，我便用红土代替胭脂替你包了，你个大傻子到离开都没发现里面不是胭脂”说到这里，门外的阿绣破涕为笑，仿佛又回到了那个没有战乱的美好时光，转而又悲不成声。门外的父亲在一旁紧紧搂着女儿，泪眼婆娑，这也是他第一次听到女儿讲自己的感情经历。</p><p>刘子固听着流浪汉自诉，自己也心痛不已，仿佛阿绣就在外面，他伸出手想要打开门，一旁的阿绣连忙制止，拽住刘子固的手说：“刘子固，你醒醒，我才是阿绣，不要被那女人一面之词骗了。”刘子固回过神来，看着面前阿绣，注视着，从她的头发、眉毛、眼睛、鼻子、嘴巴慢慢看下来，直到看到阿绣的手抓着自己的手，刘子固愣了一会，突然甩开阿绣的手，直往屋内跑去，来到早上洗漱用的铜盆附近，搜寻了一会，便往角落走去，他来到了箱子面前，缓缓地打开盖子，小心翼翼地找到写有胭脂的包裹，刘子固用轻微发抖的右手轻轻地打开了外面的包纸：一团红土撒了出来。刘子固顿觉天昏地暗，眼前发黑。“罪孽啊，罪孽啊……”刘子固不住地念叨，摇摇晃晃地走到了大门前，整个人跟没了魂似的。</p><p>妻子阿绣看到刘子固这副模样，便也不再掩饰，把刘子固拉到面前说道：“刘郎，我其实是…是狐狸，后来修炼成人形，外面的阿绣是我在未成人形时见过一面，觉着貌美无比，便决心仿照她的模样炼成人形，我们俩第一次在盖县见面时，我刚刚修炼成人形，从路过的送殡队伍里面偷了件衣服，就碰到你急急忙忙地冲进来，我当时还以为你发现我是狐妖，要抓我，吓了一跳，没想到你一进来就开始哭诉，我也只好假装哭泣，为了不使你生疑，我便编了一段家父去世的谎言。阴差阳错地你把我当成了阿绣，日日夜夜对我倾诉爱意，我也只好陪你演下去。”刘子固听到这里，先是张大了嘴，苦笑了一番，笑不出来，只是不断地在大门和狐妖之间看来看去，狐妖见状继续说道，“可是跟你相处的三年里，我逐渐了解并喜欢上了你，接着爱上你，我了解你所有的生活习惯，爱好，理想抱负，这三年你经历的困难和曲折我都在你身边，我们不是已经有夫妻之实了吗？过几天不就要举办婚礼了吗？我们现在的状况多好啊，一起努力保持下去好吗，刘郎？”</p><p>此时门外的啜泣声渐渐地消失了，门外的阿绣和她父亲听到狐妖的自诉都惊讶的合不拢嘴。刘子固立在原地一动不动，看着大门方向，狐妖见他如此倔强只好打开大门，让阿绣父女进来了。阿绣见到狐妖果然和自己容貌一模一样，仿佛在照镜子，除了自己的脸上有污垢，心里还是暗自惊了一下。刘子固立在狐妖和阿绣父女中间，面无表情，一只手伸向了狐妖，狐妖眼里登时亮了一下，另一只手伸向了阿绣，阿绣眼含热泪地接住，刘子固将二人手合在一处，俯身吻了一下，两手各一半唇印。刘子固放开两个阿绣的手，径直出门而去，一去便杳无音讯。</p><p>多年后，海州地区流传着这样的故事：传说有个和尚年轻的时候爱上了一个叫阿绣的女子，他也不小心被狐妖看上了，于是狐妖做法使阿绣流离失所、四处逃难，从而捕获和尚的欢心，有一天，和尚在外面看到了阿绣，了解了来龙去脉后，对狐妖大骂出口，便要离开狐妖，狐妖不肯放过和尚，便把他囚禁在海州的一个破庙宇里面，使其终身为僧，不得离开庙宇半步。</p><p>“所以大家要擦亮眼睛哦，小心狐妖找上门。”听众爆发出阵阵笑声和掌声。</p><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span>改编自《聊斋志异》中《阿绣》篇目<a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>小说</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>改编</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Remarks on Creating site</title>
    <link href="/2025/08/03/Remarks-on-Creating-site/"/>
    <url>/2025/08/03/Remarks-on-Creating-site/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>在磕磕撞撞地弄了一周后，终于建好了自己的博客，这篇文章我主要记录一下搭站的过程中遇到的一些问题。<br>有的问题折磨了我很久，记下来也好让后面的有心人参考。话不多说，直奔主题。</p><h2 id="Hexo部署"><a href="#Hexo部署" class="headerlink" title="Hexo部署"></a>Hexo部署</h2><p>这个过程我参考的是这篇blog: <a href="https://blog.csdn.net/cat_bayi/article/details/128725230">Hexo教程，看这一篇就够了- How to系列</a>，<br>这里面内容非常详细，没弄过的小白也能上手（我也是小白😁）。按照这篇教程一步一步去安装必要的程序和软件，直到<strong>个性化主题</strong>那里。</p><h3 id="Fluid主题安装"><a href="#Fluid主题安装" class="headerlink" title="Fluid主题安装"></a>Fluid主题安装</h3><p>我用的Hexo主题跟那篇博客演示的主题是一样的，具体的样式可以去官网<a href="https://hexo.fluid-dev.com/">Hexo Theme Fluid</a>看看。如果你也想采用Fluid主题的话，可以直接参考这篇官方用户手册<a href="https://hexo.fluid-dev.com/docs/start/#%E4%B8%BB%E9%A2%98%E7%AE%80%E4%BB%8B">开始使用 | Hexo Fluid 用户手册</a>。<strong>不推荐</strong>按照CSDN博客里面的流程去安装Fluid主题。</p><h3 id="评论区插件安装"><a href="#评论区插件安装" class="headerlink" title="评论区插件安装"></a>评论区插件安装</h3><p>我的blog采用的是Waline评论插件，样式可以在文章底部见到，具体部署流程可参考官方文档<a href="https://waline.js.org/guide/get-started/">快速上手 | Waline</a></p><p><strong>注意！！！</strong></p><p>不要用Vercel部署服务端，Vercel部署成功后分配给你的域名在国内不可访问（被墙），需要绑定可访问的域名（你自己的域名）。推荐使用Netify部署，详见文档<a href="https://waline.js.org/guide/deploy/netlify.html">Netlify 部署 | Waline</a>。</p><p>同时HTML（客户端）也不需要自己去部署，Fluid内置Waline评论插件，我们只需要把服务端部署好后，将服务器URL写到Fluid配置文件即可。</p><hr><h2 id="域名的相关问题"><a href="#域名的相关问题" class="headerlink" title="域名的相关问题"></a>域名的相关问题</h2><p>说到域名，搭blog的一周里面3-4天是被域名折磨的，起初是因为Vercel分配的应用域名被墙，想要申请一个新域名来绑定，以此来继续使用评论插件，前前后后申请了4个域名，前三次是免费域名，但都是子域名，第一次申请<code>hoffen.js.org</code>， 没通过，人家不办理非Java个人博客类的子域名了，这是人家原话：</p><blockquote><p>Due to the high number of requests we no longer hand out subdomains for personal blogs or pages without a distinct connection to JavaScript.<br>But there are a variety of similar services that may fit better.</p></blockquote><p>还好心的给我推荐了几个子域名申请网址，于是乎我又申请了另一个子域名<code>hoffen.js.cool</code>，这个是国人主持的项目，申请界面非常人性化（傻瓜式操作），比github<code>Pull Request</code>直观多了，不过到现在我也不知道通过了没有🤔，也没有通知，只能当作寄了。</p><p>第三次我直接搜索“免费域名”，在众多网页里面选了一家网站：聚域网，又注册了一个子域名<code>hoffen.eu.cc</code>，然后这次我可以管理域名解析记录，想要绑定新域名到Vercel的应用域名，发现域名验证一直过不去，卡了好几天，家里网络也不稳定，直连Github也经常上不去，快要急死我了，试了几次，实在受不了这种折磨，便放弃了😭。</p><p>最后在阿里云买了个二级域名<code>hoffen.fun</code>，才绑定成功，不过同时我也发现Netlify部署的网址没被墙，新域名又显得多余了，看着这么简洁的域名（跟GitHub page 默认域名相比），我把它换成了blog网址。总之，我的经验是子域名大多是免费的，但是绑定其他域名有困难，有域名需求的可以考虑去腾讯云或阿里云申请一个，十几块钱就能买一个。</p><hr><h2 id="PS：恭喜天禄TYLOO在裂变天地赛事夺冠！！！"><a href="#PS：恭喜天禄TYLOO在裂变天地赛事夺冠！！！" class="headerlink" title="PS：恭喜天禄TYLOO在裂变天地赛事夺冠！！！"></a>PS：恭喜天禄TYLOO在裂变天地赛事夺冠！！！</h2><p>在我搭blog期间，正值裂变天地赛事开赛期，中国战队天禄TYLOO于7.21战胜丹麦A队，夺得冠军，世界排名来到NO.7，创造历史!</p><p><img src="https://i0.hdslb.com/bfs/new_dyn/8305609b44e06c3ba5dd63dbac3d0593373076765.jpg" alt="TYLOO"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>建站</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
